\documentclass{memoria}
\begin{document}

\portada{Informe 1 de Laboratorio\\Organización de Computadores}
{Daniel Gacitúa Vásquez\\Rosa Muñoz Valenzuela}
{PROFESORES:\\Nicolás Hidalgo\\Erika Rosas\\AYUDANTE:\\Felipe Garay}{\today}

\indices

\capitulo{Generalidades}\label{general}

\seccion{Introducción}

El presente informe presenta de manera estructurada el desarrollo de la solución planteada para el problema de la sucesión de Taylor empleando la arquitectura de Pipeline ,
el presente comienza dando un marco teórico el cual tiene por objetivo dar una idea general de las herramientas utilizadas,
luego prosigue con el problema, en esta sección de presenta el planteamiento del problema. En el capítulo dos comienza el desarrollo 
de la solución, comenzado con la descripción de esta, aquí se verá la descomposición del problema principal en sub-problemas que posean
solución conocida, pasando así al desarrollo e implementación de los algoritmos necesarios, los que serán expuestos en al Capítulo 3,
en el cual se concluye el problema con el análisis, explicando el proceso de optimizaccion, concluyendo función de esta.
Luego se pasa al manual de usuario, en el cual se le explica al usuario la manera de usar el programa.
\ \\%
\seccion{Marco teórico}
En esta seccion de sienta la base de conceptos utilizados para el desarollo del programa.

\subseccion{Serie de Taylor}
La matemática define serie como la generalización de una suma hasta el infinito, es decir, la evaluación de la suma 
de los términos de una sucesión hasta el infinito. La serie de Taylor representa una función mediante la sucesión de 
derivadas, esto implica, que la serie de Taylor es la suma de las derivadas de la función, para que una serie posea 
una serie de Taylor debe ser infinitamente derivable, además se necesita un número en el cual centrar la evaluación 
de esta. Por ejemplo, la serie de Taylor 
para la función logaritmo natural es:

\begin{center}
$\ln{(x)}=\left[\frac{x^2-1}{x^2+1}+\frac{1}{3}\left(\frac{x^2-1}{x^2+1}\right)^{3}+\frac{1}{5}\left(\frac{x^2-1}{x^2+1}\right)^{5}+...\right] =$
\[
\sum_{i=0}^{n}\left[\frac{1}{2i+1}\left(\frac{x^2-1}{x^2+1}\right)^{2i+1}\right] 
\]

\ \\%
o
\end{center}
\begin{center}
$\ln{(x)}=2\left[\frac{x-1}{x+1}+\frac{1}{3}\left(\frac{x-1}{x+1}\right)^{3}+\frac{1}{5}\left(\frac{x-1}{x+1}\right)^{5}+...\right]  =   $

\end{center}
\[
\sum_{i=0}^{n}2\left[\frac{1}{2i+1}\left(\frac{x-1}{x+1}\right)^{2i+1}\right] 
\]

\subseccion{Pipeline}
	Pipeline significa tubería en inglés, la arquitectura de Pipeline se refiere a una serie de tuberías que se entrelazan entre si, 
siendo lo que entra en un tubería resultado de la tubería anterior, formalmente se define Pipeline como una técnica 
implementación de programación en la cual múltiples instrucciones se traslapan en la ejecución del programa, esto ayuda en el rendimiento del
programa dado que se emplean resultado de una operación anterior para el cálculo de la operación actual, es decir, se emplea el paralelismo de operaciones,
esto tiene múltiples ventajas en temas de ahorro de recursos pues no se vuelven a hacer cálculos ya hechos, más a nivel de procesador 
hay ciertos problemas en la aplicación de esta técnica, se definen como Hazard y existen de tres tipos:
\begin {itemize}
\item \textbf{Hazards Estructurales:} Suceden en el Hardware del procesador, sucede cuando dos o mas instrucciones tratan de acceder a la misma acción, esta puede ser un espacio de memoria la escritura, etc. La solución a este tipo de Hazard es la introducción de burbujas para retrasar los procesos que se traslapan 
\item \textbf{Hazards de Datos:} Suceden cuando existe dependencia entre los datos en función de las operaciones, se dividen en tres tipos:

\begin{itemize}
\item \textbf{Leer antes de escribir:} tratar de leer o usar una variable antes de que esta sea escrita.
\item \textbf{Escribir antes de leer:} escribir o almacenar en una variable que aún no se ha operado
\item \textbf{Escribir antes de escribir:} si dos operaciones usan una misma variable, son dependientes entre si, sí la segunda operación almacena la variable antes que la primera operación
\end {itemize}
Estos problemas pueden solucionarse mediante el uso de variables auxiliares (las que serán una copia temporal de dicha variable) o reordenando el flujo de ejecución de las operaciones.

\item \textbf{Hazards de Control:} Suceden cuando se deben hacer bifurcaciones basadas en operaciones que aun no se han ejecutado, por lo cual no se puede saber la próxima instrucción que se ha de ejecutar. Se puede solucionar retrasando la bifurcación o calculado de antemano el direccionamiento
\end{itemize}

\ \\%
\seccion{Problema}

En esta sección se denotan los problemas generales, los que serán analizados, desarrollados y solucionados en el análisis y desarrollo del problema: 
\begin{itemize}
\item La falta de precisión de la serie de la serie de Taylor: la serie esta posee un error intrínseco dado que es la evaluación de una función que debería ser infinita, más el infinito matemático no es alcanzable, por ello hay un error de truncamiento o aproximación intrínseco, se ha de trabajar con un alto número de ciclos de iteración, lo que conlleva un gran número de decimales 
\item Posibles fallas del usuario: se deben cubrir las posibles fallas del usuario, es decir, que ingrese números errados o valores que no correspondan, ello implica una extinción del código por lo cual perdida de eficiencia y complejiza el algoritmo.
\item Limitaciones del lenguaje de programación: El leguaje no provee herramientas para la validación de las entradas, 
\item Limitaciones de requerimientos del problema: No se permitía el uso de bibliotecas, solo se usaran los operadores básicos, lo que hizo complejo, en si extenso de enunciar el algoritmo.
\end{itemize}

\capitulo{Desarrollo}\label{desarrollo}

\seccion{Analisis general}

En esta sección se denotan y analizan las directrices del diseño del algoritmo, dando el fundamento de estas y analizando el impacto de esta.
\begin {itemize}
\item Precisión del Resultado: Se calcularan 15 sumas (ciclos de ejecución) de la serie, que nos permitirá obtener la suficiente precisión para satisfacer los requerimientos del enunciado (garantizar 5 decimales exactos para cualquier logaritmo de un número entre 0 y 3).
\item La precisión del tipo de dato de C: Para usos de esta aplicación se necesita un tipo de dato numérico el que posea decimales, es decir permita el punto flotante, C posee dos tipos de que soportan decimales estos son: 
\begin{itemize}
\item \textbf{Float:} Utiliza para su representación 32 Bits, de los cuales 7 están reservados para la representación del valor, lo que nos da 6 o 7 cifras después del punto decimal, por lo cual se considera insuficiente para la aproximación necesaria.
\item \textbf{Double:} Utiliza para su representación 64 Bits, de los cuales 52 están reservados para la representación del valor, lo que nos da 15 o 16 cifras después del punto decimal, este tipo de dato es idóneo dado que nos da un margen de operación más amplio para los decimales que se necesitan, .
\end{itemize}
\item Se utilizara Pipeline para el calculo de potencias: Se empleara la potencia anterior para calcular la siguiente potencia
\item Paso de argumentos de ejecución al algoritmo: Para optimizar los tiempos de ejecución del programa, se decidió prescindir del uso de un menú de centrado en el usuario para el ingreso de variables al algoritmo, y se reemplazó por parámetros ingresados con la librería \emph{getopt}, los cuales son ingresados como argumento en el momento de llamar la ejecución del programa.
\end{itemize}

\newpage

\seccion{Descripción de las Optimizaciones}

Para la realización del algoritmo a optimizar con pipeline, se utilizó la siguiente Serie de Taylor como aproximación para la función Logaritmo Natural:

\begin{center}
$\ln{(x)}=2\left[\frac{x-1}{x+1}+\frac{1}{3}\left(\frac{x-1}{x+1}\right)^{3}+\frac{1}{5}\left(\frac{x-1}{x+1}\right)^{5}+...\right]$
\end{center}

Por fines prácticos nombraremos como \emph{fracción} a la sección $\frac{x-1}{x+1}$ de la serie, y como \emph{constantes} a los múltiplos de cada fracción $\left(\frac{1}{2i+1}\right)$.

Se procedió a realizar distintas optimizaciones para reducir los tiempos de ejecución, a continuación se hará descripción de cada uno de éstos. Dichos intentos se denominaron \emph{logaritmoN}, donde N es el número de veces que ha sido optimizado el algoritmo. Todos los intentos incluyen un esquema de pipeline simplificado RISC de 5 etapas y serán sometidos a pruebas de benchmark y comparación de resultados que serán descritos en el capítulo \emph{Discusión de Resultados}\ref{discusion}.
\\

\subseccion{logaritmo0}

Consideramos como iteración 0 al algoritmo funcional, pero sin ningún tipo de optimización. En esta iteración, se dejó expresada cada potencia como una multiplicación sucesiva y finita de las fracciones más sus respectivas constantes. Este intento servirá como base para los benchmarks que se aplicarán a cada optimización.

\figura{Muestra de código de logaritmo0}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/code0.png}}

Un análisis rápido de hazards de pipeline muestra lo siguiente:
\figura{Análisis de Pipeline de logaritmo0}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/pipe0.png}}

Como se ve, hay muchos hazards, y éstos se incrementan a medida que aumenta la cantidad de ciclos de ejecución del algoritmo.

Una prueba rápida del algoritmo muestra los siguientes tiempos:

\figura{Prueba de benchmark de logaritmo0}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/bench0.png}}

\newpage

\subseccion{logaritmo1}

Para la iteración 1 del algoritmo se procedió a almacenar en una variable auxiliar (llamada \emph{kacum}) las sucesivas multiplicaciones de las fracciones, dejando en memoria los resultados de cada ciclo de operación almacenados en memoria.

\figura{Muestra de código de logaritmo1}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/code1.png}}

Este cambio implica una mejora considerable en el tiempo de ejecución, ya que al almacenar el resultado de cada ciclo en memoria evita operaciones redundantes y elimina algunos hazards de datos al reducir la cantidad de multiplicaciones realizadas de forma sucesiva.

Un análisis breve de pipeline y sus hazards se añade a continuación:

\figura{Análisis de Pipeline de logaritmo1}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/pipe1.png}}

\figura{Prueba de benchmark de logaritmo1}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/bench1.png}}

\newpage

\subseccion{logaritmo2}

Para la iteración 2 del algoritmo, se hizo una simplificación de operaciones. Se puede notar a simple vista que en cada ciclo de operación multiplicamos el acumulador \textit{kacum} por el cuadrado de la fracción, por lo que optimizamos los tiempos de ejecución precalculando este valor y guardándololo en una variable auxiliar (llamada \emph{k2}).

\figura{Muestra de código de logaritmo2}{\includegraphics[width=5cm]{imagenes/code2.png}}

Este cambio (al igual que la iteración logaritmo1) reduce el tiempo de ejecución al eliminar operaciones redundantes de la ALU y evita algunos hazards de datos, al cargar en memoria anticipadamente el resultado de la operación mencionada (que es fijo).

\figura{Análisis de Pipeline de logaritmo2}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/pipe2.png}}

El análisis de pipeline muestra una reducción de hazards (y también de operaciones de pipeline) al simplificar la operación por el cuadrado precalculado.

\figura{Prueba de benchmark de logaritmo2}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/bench2.png}}

\newpage

\subseccion{logaritmo3}

Para la iteración 3 del algoritmo, se optó por eliminar las referencias a través de variable a las constantes precargadas en el algoritmo y se colocó directamente el valor numérico dentro de la función a ejecutar. Además se dejó de manera explícita la referencia al acumulador de resultados \emph{res} para futuras optimizaciones.

\figura{Muestra de código de logaritmo3}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/code3.png}}

Esta optimización reduce el tiempo de ejecución al reemplazar la llamada a memoria de las constantes por su valor numérico, el cual se carga de manera inmediata en tiempo de ejecución.

\figura{Análisis de Pipeline de logaritmo3}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/pipe3.png}}

Si bien en esta etapa no se reducen hazards, si se logra una disminución de tiempo de ejecución considerable y digna de mencionar.

\figura{Prueba de benchmark de logaritmo3}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/bench3.png}}

\newpage

\subseccion{logaritmo4}

Para la cuarta iteración del algoritmo se hizo una pequeña optimización, al poner la variable acumuladora \emph{kacum} al final de la línea que calcula el valor de la serie por cada ciclo.

\figura{Muestra de código de logaritmo4}{\includegraphics[width=12cm]{imagenes/code4.png}}

Con esta optimización se logra mejorar los tiempos de ejecución al reordenar las operaciones aritméticas de tal manera que se llama en último lugar la variable que es operada en la instrucción anterior (reduciendo hazards de datos).

\figura{Análisis de Pipeline de logaritmo4}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/pipe4.png}}

El análisis de pipeline muestra una reducción de un hazard al cambiar el orden en que las variables son llamadas dentro del ciclo de ejecución.

\figura{Prueba de benchmark de logaritmo4}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/bench4.png}}

\newpage

\subseccion{logaritmo5}

En la quinta iteración del algoritmo se cambia la posición del acumulador de resultados \emph{res} para que sea cargado en último lugar, con esto se retrasa la llamada de la suma del valor del ciclo actual con el resultado acumulado de la serie, evitando hazards de datos.
\figura{Muestra de código de logaritmo5}{\includegraphics[width=12cm]{imagenes/code5.png}}

\figura{Análisis de Pipeline de logaritmo5}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/pipe5.png}}

El análisis de pipeline muestra la reducción de otro hazard, logrando nuevamente una reducción del tiempo de ejecución y un aumento del paralelismo de las instrucciones.

\figura{Prueba de benchmark de logaritmo5}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/bench5.png}}

De este punto en adelante, cualquier otro intento de optimización del algoritmo mediante el reordenamiento de los operandos resulta inútil en reducir más hazards de datos y al mismo tiempo aumenta los tiempos de ejecución del programa.

\newpage

\capitulo{Discusión de Resultados}\label{discusion}

A continuación se procederá a discutir los resultados obtenidos de las sucesivas optimizaciones aplicadas al programa de cálculo de logaritmo natural. 
\ \\%

\seccion{Benchmark del algoritmo}

Luego de cada optimización creada del algoritmo, se procedió a realizar mediciones del tiempo de ejecución de cada una de éstas. Se realizaron pruebas consecutivas del algoritmo, usando 2 como número a calcular y con 10000000 de ejecuciones para dar las debidas muestras al profiler. Con la herramienta de profiling \emph{gprof} se generaron estadísticas de los respectivos tiempos de ejecución y se generó la siguente tabla:

\tabla{Benchmark del Algoritmo de Logaritmo Natural}{
\begin {tabular}{|c| c c c c c |c|c|} \hline
Versión  & Prueba 1 & Prueba 2 & Prueba 3 & Prueba 4 & Prueba 5 & Promedio & Variación\\ \hline
Logaritmo 0  & 430.52 & 430.01 & 432.02 & 417.47 & 416.47 & 425.30 & -- \\  \hline
Logaritmo 1  & 252.20 & 255.22 & 251.70 & 239.14 & 263.25 & 252.25 & 49.69\% \\  \hline
Logaritmo 2  & 86.42 & 82.40 & 94.97 & 84.41 & 88.43 & 87.33 & 65.38\%  \\  \hline
Logaritmo 3  & 85.41 & 80.39 & 84.41 & 82.90 & 86.42 & 83.91 &  3.91\% \\  \hline
Logaritmo 4  & 80.39 & 82.40 & 81.39 & 80.89 & 83.90 & 81.79 &  2.53\% \\  \hline
Logaritmo 5  & 78.37 & 77.89 & 77.38 & 76.38 & 73.81 & 76.78 &  6.13\% \\  \hline
\end{tabular}}

Los valores de la tabla anterior corresponden al tiempo de ejecución promedio del algoritmo, medido en \emph{nanosegundos/llamada}. Se utilizó la siguiente máquina para todas las pruebas:
\begin{itemize}
\item Notebook ASUS U41SV
\item Procesador Intel Core i3 2310M (Dual Core con HyperThreading a 2.15GHz)
\item 4GB de RAM
\item Sistema Operativo Linux Mint Debian Edition 201403
\item Compilador GCC 4.8.2
\end{itemize}

En un gráfico se pueden reconstruir los resultados de las pruebas de benchmarking de la siguiente manera:

\figura{Gráfico comparativo de los tiempos del algoritmo}{\includegraphics[width=15cm]{imagenes/graph.png}}

\newpage

\seccion{Análisis de la Solucion}

Se observa que la solución es segura y optima, dado que:
\begin{itemize}
\item Valida las posibles entradas errores del usuario, entregando mensajes correspondientes en caso de argumentos insuficientes o no válidos, es decir que, números menores o iguales a 0, en el caso de que se ingresen letras el programa operara con el número equivalente a la letra.
\item Calcula el logaritmo natural con 5 decimales de precisión en el intervalo $ x>0 $  y $ x\leq3 $ (siendo \emph{x} el numero al que se le desea calcular el logartimo), luego la precision se va perdiendo congruentemente con los problemas de truncamiento del algoritmo de Taylor.
\item Se empleó Pipeline desde la versión 2 (\emph{logaritmo1}) en el cálculo de las potencias, evitando la repetición de cálculos, esto implico que el tiempo de ejecución bajase un 40,69\% respecto a la versión 1 (\emph{logaritmo0}). 
\item Se eliminó el uso de constantes desde la versión 3 (\emph{logaritmo2}) rebajando el tiempo unitario que implicaba la asignación de estas, reduciendo el tiempo de ejecución un 34,62\% respecto de la versión 2 (\emph{logaritmo1}).
\item Desde la versión 4 (\emph{logartimo3}) se puede ver que las modificaciones de orden de flujo de ejecución no logran un gran impacto en la reducción de los tiempos de ejecución del algoritmo. Se puede adjudicar esto a que la mayor parte de la optimización  del programa se debe a la simplificación de operaciones, dejando poco margen de optimización a los reordenamientos de código como tal.
\end {itemize}
En función de esto se concluye que la versión 6 (\emph{logaritmo5}) es óptima respecto a la versión 1 (\emph{logaritmo0}), diferenciándose sus tiempos de ejecución en 348,52 nanosegundos o un 81,94\% de mejora.
 
\capitulo{Conclusión}\label{conclu}

A modo de conclusión general se observa que la solución planteada al problema de la serie de Taylor es óptima dado que cumple con todas las directrices de diseño dadas por la pauta de trabajo y por las métricas impuestas. En lo particular se observa que por obviedad el agregar mayores funcionalidades como un menú de usuario aumentaría enormemente el tiempo de ejecución disminuyendo la eficiencia, más seria grato para el usuario final, es si se deduce que existe una proporción entre la eficiencia y la complejidad de algoritmo la cual debe respetarse en función de la publico final que tendrá el programa, dado que si bien el lenguaje de programación C es acotado en el uso de recursos la impresión por consola o recepción por consola son operaciones que a lo menos demoran 20 nanosegundos en operar por lo cual para un menú básico para este programa tendría un costo de 60 nanosegundos lo que es un 78,14\% del tiempo total de la versión 4 (\emph{logaritmo5}) por lo cual es un costo en tiempo de ejecución demasiado alto, por lo que ahorramos tiempo al implementar los argumentos con la librería \emph{getopt}. En lo que a la técnica de programación de Pipeline se refiere, es posible observar que mejoró un 40,69\% el tiempo de ejecución, (implementado entre la versión 1 -logaritmo0- y la versión 2 -logaritmo1-) lo que enzarza la importancia del uso de esta técnica para la programación para el eficiente uso de los recursos. En cuanto al Hazards, podemos decir que los únicos Hazards presentes en el problema planteado son los Hazards de Datos, por lo cual para eliminar dichos hazards se debió recurrir a la simplificación de operaciones y al reordenamiento de los bloques de ejecución de código.

\capitulo{Manual de Usuario}\label{manual}

A continuación se describirán los pasos necesarios para ejecutar el programa de cálculo de Logaritmo Natural con Series de Taylor.
\ \\%

\seccion{Obtener el Programa}

Se puede obtener el programa desde el siguiente repositorio web:
\begin{center}
\emph{https://bitbucket.org/DanaOHara/organizaciondecomputadoresprimerlaboratorio}
\end{center}

O clonando el repositorio git directamente con SSH:
\begin{center}
\emph{git@bitbucket.org:DanaOHara/organizaciondecomputadoresprimerlaboratorio.git}
\end{center}

El repositorio git es mantenido por:
\begin{itemize}
\item Daniel Gacitúa Vásquez (\emph{GaciX} en BitBucket)
\item Rosa Muñoz Valenzuela (\emph{DanaOHara} en BitBucket)
\end{itemize}

\seccion{Compilar el Programa}

Se ha dispuesto un archivo \emph{MAKEFILE} para compilar de manera automática todas las iteraciones de optimización del algoritmo. Para compilar todos los archivos de código fuente basta con entrar al directorio del repositorio local via Terminal y ejecutar el comando \emph{make}.
\ \\%

\seccion{Ejecutar el Programa}

Para ejecutar el programa, primero se debe compilar, según lo indicado en la sección anterior. Luego de la compilación, basta con abrir la Terminal en el directorio del repositorio local y ejecutar el siguente comando:

\begin{center}
\emph{./logaritmoX -n Y -i Z}
\end{center}

Donde \emph{X} es la iteración del logaritmo a ocupar (de 0 a 5), \emph{Y} es el número al cual se le calculará el Logaritmo Natural (para resultados óptimos usar $0<Y\leq3$) y \emph{Z} es el número de ejecuciones (veces que se repetirá el programa).

Después de haber ejecutado el programa, se pueden ver las estadísticas para benchmarking con el siguiente comando:

\begin{center}
\emph{gprof ./logartimoX gmon.out}
\end{center}

Además, por motivos de testeo, se dejó en el repositorio local un script bash llamado \emph{runbench.sh} que permite obtener benchmarks de prueba rápidos (usando como base los comandos anteriormente señalados), usando el intento \emph{logaritmo5} para operar, \emph{2} como argumento para el Logaritmo Natural y 10000000 ejecuciones. Este script es el que se usó para testear el programa en las Figuras de Benchmarking mostradas en el capítulo de \emph{Desarrollo}\ref{desarrollo}.

\capitulo{Bibliografía}

\ \\%

Taylor series. (2014, September 29). In Wikipedia, The Free Encyclopedia.

Retrieved 17:00, October 6, 2014, from

http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Taylor\_series\&oldid=627594889

\ \\%

Instruction pipeline. (2014, September 16). In Wikipedia, The Free Encyclopedia.
 
Retrieved 17:00, October 6, 2014, from

http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Instruction\_pipeline\&oldid=625788448

\ \\%

Classic RISC pipeline. (2014, September 16). In Wikipedia, The Free Encyclopedia.

Retrieved 17:00, October 6, 2014, from

http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Classic\_RISC\_pipeline\&oldid=625802050


\end{document}